\section{OQS-OPENSSL V1.0.2}
\label{section:oqs102_prueba}

Esta sección detallan las etapas necesarias para compilar y realizar una prueba de conexión básica usando OQS-OpenSSL v1.0.2. Para lograr el objetivo se siguió la secuencia mostrada a continuación:

\begin{enumeratenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li{Creación del directorio de trabajo}.
	\li{Descarga de la rama master del proyecto OQS-OpenSSL v1.0.2.}
	\li{Descarga de liboqs para su integración con con el OQS-OpenSSL.}
	\li{Compilación de liboqs e instalación dentro de OQS-OpenSSL.}
	\li{Compilación de OQS-OpenSSL.}
	\li{Prueba de concepto y análisis de tráfico de red.}
\end{enumeratenospace}

Como se mencionó en la Sección \ref{section:obsolescencia_oqs-openssl_102}, la versión 1.0.2 de OpenSSL es obsoleta y no registrará nuevas actualizaciones de mantenimiento, por lo que se utilizó una rama de liboqs compatible con esta versión para lograr su integración correctamente durante las pruebas de concepto. 

El Alg. \ref{alg:oqsopenssl102-clonado} muestra la secuencia de comandos empleada para clonar, desde los repositorios Git, OQS-OpenSSL y liboqs, y luego compilar e instalar ambas implementaciones. Aquí se aprecia el subcomando \verb|checkout| de \verb|git| para moverse, dentro del repositorio de liboqs, a la versión compatible para las pruebas. Se le pasó por argumento el número de identificación de dicha versión. Pueden verse también los comandos necesarios para la configuración, compilación e instalación de esta implementación. El modificador \verb|--prefix| pasado como argumento al script \verb|./configure| de liboqs permite especificar el directorio destino para almacenar los archivos resultantes de la compilación, en este caso el directorio \verb|oqs/| dentro de los fuentes de OQS-OpenSSL. El comando \verb|make| compila liboqs, y luego \verb|make install| instala dicha librería dentro de los fuentes de OQS-OpenSSL v1.0.2. Finalmente se ven los comandos para configurar y compilar OQS-OpenSSL.
\clearpage
\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.0.2. Instalación de liboqs.},
	label={alg:oqsopenssl102-clonado},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Directorio de trabajo:
mkdir /opt/openssl102_oqsmaster/ 
cd /opt/openssl102_oqsmaster/

# Clonado de OQS-OpenSSL v1.0.2
git clone --branch OQS-OpenSSL_1_0_2-stable \
	https://github.com/open-quantum-safe/openssl.git

# Clonado de liboqs y cambio de rama en git:
git clone --branch master \ 
https://github.com/open-quantum-safe/liboqs.git
cd liboqs && git checkout \
	ac03b344679ffec6666376c1d955e1c7e30937e3

# Configuración, compilacion e instalación de liboqs:
autoreconf -i
./configure --prefix=../openssl/oqs --enable-shared=no \
--with-sha3=c
make -j
make install

# Compilación de OQS-OpenSSL v1.0.2
cd /opt/openssl102_oqsmaster/openssl/
./Configure no-shared linux-x86_64 -lm
make
\end{lstlisting}

Como se mencionó en la Sección \ref{section:techspec_oqs} no se realizó la instalación completa de la suite, en su lugar que se creó un módulo de entorno, cuya configuración puede verse en el Alg. \ref{alg:oqsopenssl102_modulefile}. Nótese la definición de las variables de entorno \verb|KEYSDIR| y \verb|APPSDIR|, ya que se usarán en los comandos siguientes.

\begin{lstlisting}[
	language={TCL},
	caption={OQS-OpenSSLv1.0.2. Módulo de entorno.},
	label={alg:oqsopenssl102_modulefile},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
#%Module1.0############################################
##
## modules modulefile
##
# File: /usr/share/modules/modulefiles/openssl/1.0.2

set prefix "OQS-OpenSSL"
set version "1.0.2"

set TOPDIR      /opt
set BASEDIR  /opt/openssl102_oqsmaster/openssl
setenv KEYS     $TOPDIR/keys
setenv APPSDIR $BASEDIR/apps
prepend-path  PATH $BASEDIR/apps
\end{lstlisting}

El Alg. \ref{alg:oqsopenssl102_versionciphers} muestra la carga del módulo de entorno, la verificación de versión de \verb|openssl|, y el uso del subcomando \verb|ciphers| de openssl para extraer las cipher suites habilitadas durante la compilación. El comando \verb|grep OQS| filtra, de dicha salida, únicamente cipher suites las post-cuánticas, aquellas que contienen la cadena \verb|OQS| en su nombre. Por claridad se recortó la salida resaltando la información de interés, la salida completa puede encontrarse en el repositorio Git de la tesis \citep{cordobaTesisMTIDiego2022}.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.0.2. Versión y cipher suites OQS.},
	label={alg:oqsopenssl102_versionciphers},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
module load openssl/1.0.2
openssl version -v
	OpenSSL 1.0.2r  26 Feb 2019

openssl ciphers -V 'ALL' | grep OQS
>
0xFF,0x07- OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 ..
0xFF,0x06- OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384 ..
0xFF,0x03- OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 ..
0xFF,0x02- OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES256-GCM-SHA384 ..
0xFF,0x05- OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 ..
0xFF,0x04- OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256 ..
0xFF,0x01- OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 ..
0xFF,0x00- OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES128-GCM-SHA256 ..

\end{lstlisting}

Las cipher suites listadas incluyen tanto aquellas con algoritmos puramente post-cuánticos (0xff00 - 0xff03), como sus variantes híbridas (0xff04 - 0xff07). Estos últimos combinan los algoritmos post-cuánticos con un intercambio de claves basado en ECDH. Las definiciones de estas cipher suites se encuentra en el archivo \verb|openssl/ssl/tls1.h| del código fuente, tal y como puede verse en la Fig. \ref{fig:openssl102_kem_ciphersuites}.

\begin{comment}
	\begin{table}[htp]
	\centering
	\caption{Cipher suites OQS-OpenSSL v1.0.2.}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\thead{Código} & \thead{Descripción} \\
		\hline
		\verb|0xff00| & \verb|OQSKEM_DEFAULT_RSA_WITH_AES_128_GCM_SHA256| \\
		\hline
		\verb|0xff01| & \verb|OQSKEM_DEFAULT_ECDSA_WITH_AES_128_GCM_SHA256| \\
		\hline
		\verb|0xff02| & \verb|OQSKEM_DEFAULT_RSA_WITH_AES_256_GCM_SHA384| \\
		\hline
		\verb|0xff03| & \verb|OQSKEM_DEFAULT_ECDSA_WITH_AES_256_GCM_SHA384| \\
		\hline
		\verb|0xff04| & \verb|OQSKEM_DEFAULT_ECDHE_RSA_WITH_AES_128_GCM_SHA256| \\
		\hline
		\verb|0xff05| & \verb|OQSKEM_DEFAULT_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_128_GCM_SHA256| \\
		\hline
		\verb|0xff06| & \verb|OQSKEM_DEFAULT_ECDHE_RSA_WITH_AES_256_GCM_SHA384| \\
		\hline
		\verb|0xff07| & \verb|OQSKEM_DEFAULT_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_256_GCM_SHA384| \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:ciphers_oqs102}
\end{table}
\end{comment}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl102_kem_ciphersuites.png}
	\caption{OQS-OpenSSLv1.0.2. Definición de Cipher suites.}
	\label{fig:openssl102_kem_ciphersuites}
\end{figure}

Las pruebas iniciales se llevaron a cabo utilizando clave privada RSA de 2048b, y certificado digital x509 autofirmado. El Alg. \ref{alg:oqsopenssl102_opensslgeneracion} muestra los comandos utilizados para generar estos elementos, ejecutar el servidor TLS (subcomando \verb|s_server| de OpenSSL), y ejecutar el cliente (subcomando \verb|s_client| de OpenSSL) para establecer la conexión.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.0.2. Generación de clave y certificado.},
	label={alg:oqsopenssl102_opensslgeneracion},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Generación de clave y certificado autofirmado:
openssl req -x509 -new -newkey rsa:2048 \
-keyout $KEYSDIR/server_rsa.key \
-out $KEYSDIR/server_rsa.crt -nodes \
-subj "/CN=oqstest rsa2048" -days 365 \
-config $APPSDIR/openssl.cnf

# Ejecución del servidor TLS (defecto puerto TCP 4433):
openssl s_server -cert $KEYSDIR/server_rsa.crt \
-key $KEYSDIR/server_rsa.key -www

# Conexión del cliente:
module load openssl/1.0.2  # env-module en otra shell
openssl s_client -CAfile $KEYSDIR/server_rsa.key \
-cipher OQSKEM-DEFAULT -connect localhost:4433
\end{lstlisting}

La ejecución del cliente muestra que se forzó el uso de una cipher suite \verb|OQSKEM-DEFAULT| utilizando el modificador \verb|--cipher|. La conexión se estableció satisfactoriamente, y ambos nodos negociaron la cipher suite correcta para TLSv1.2, como puede verse en la Fig. \ref{fig:openssl102_oqsmaster_cliserv}.

\begin{comment}
	\begin{code}
OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384
\end{code}

\end{comment}
\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl102_oqsmaster_cliserv.jpg}
	\caption{Cipher suite OQSKEM negociada.}
	\label{fig:openssl102_oqsmaster_cliserv}
\end{figure}

\subsection{Compilación con algoritmos OQS no híbridos}

\begin{comment}
Las pruebas anteriores se realizaron con la implementación OQS-OpenSSL compilada utilizando algoritmos post-cuánticos híbridos, que es la opción recomendada por los desarrolladores del proyecto, y es la implementación que se utilizó en el presente trabajo para su integración con servicios HTTPS, como se verá en la Sección \ref{section:oqs102_https}.
\end{comment}

Las pruebas anteriores se realizaron con la implementación OQS-OpenSSL compilada utilizando algoritmos post-cuánticos híbridos, opción recomendada por los desarrolladores del proyecto. En este apartado se detalla la construcción de OQS-OpenSSL v1.0.2 con cipher suites puramente post-cuánticas con la intención de verificar su usabilidad. Para ello se habilitó la macro \verb|OPENSSL_NO_HYBRID_OQSKEM_ECDHE| durante la configuración de la suite previo a su compilación. El Alg. \ref{alg:oqsopenssl102_opensslnohybrid} muestra esta configuración al momento de compilar, y lista las cipher suites resultantes, todas en TLS v1.2.


\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.0.2. Cipher suites post-cuánticas puras.},
	label={alg:oqsopenssl102_opensslnohybrid},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Compilación sin ciphe rsuites híbridas:
cd /opt/openssl102_oqsmaster/openssl/
./Configure -DOPENSSL_NO_HYBRID_OQSKEM_ECDHE no-shared linux-x86_64 -lm
make

# Cihpersuites post-cuánticas puras:
module load openssl/1.0.2
openssl ciphers -V 'ALL'|grep OQS
>
0xFF,0x03 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 ...
0xFF,0x02 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES256-GCM-SHA384 ...
0xFF,0x01 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 ...
0xFF,0x00 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES128-GCM-SHA256 ...

\end{lstlisting}

\begin{comment}

Finalmente se listaron los algoritmos de cipher suite incluidos, lista que ahora refleja únicamente aquellas post-cuánticas puras, como se ve en el Alg. \ref{alg:oqsopenssl102_opensslnohybridciphers} (todas las ciphersuites en TLS v1.2).

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSL v1.0.2 - Ciphersuites post-cuánticas puras.},
	label={alg:oqsopenssl102_opensslnohybridciphers},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
./openssl/apps/openssl ciphers -V 'ALL'|grep OQS
0xFF,0x03 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 ...
0xFF,0x02 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES256-GCM-SHA384 ...
0xFF,0x01 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 ...
0xFF,0x00 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES128-GCM-SHA256 ...
\end{lstlisting}

\begin{code}
./openssl/apps/openssl ciphers -V 'ALL'|grep OQS

0xFF,0x03 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=ECDSA Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD
0xFF,0x02 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD
0xFF,0x01 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=ECDSA Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD
0xFF,0x00 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD
\end{code}

\end{comment}

Como se puede apreciar, únicamente se incluyeron los algoritmos 0xFF00 hasta el 0xFF03, no las variantes híbridas que se veían en el Alg. \ref{alg:oqsopenssl102_versionciphers}. Durante la prueba de conexión el cliente ofreció sólo las cipher suites post-cuánticas, omitiendo las híbridas y las tradicionales. Para verificar este caso se tomó una captura de tráfico de red con Wireshark (Fig. \ref{fig:openssl102_oqsmaster_https_pcap_ful_nohybrid}). Aquí pueden verse las cipher suites soportadas por el cliente y ofrecidas al servidor mediante el mensaje \verb|Client Hello| de la negociación TLS v1.2.

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl102_oqsmaster_https_pcap_ful_nohybrid.png}
	\caption{Captura de cipher suite en OQS no híbrido.}
	\label{fig:openssl102_oqsmaster_https_pcap_ful_nohybrid}
\end{figure}

\begin{comment}
De aquí en adelante las pruebas de concepto de la integración de la implementación OQS-OpenSSL v1.0.2 con servicios HTTPS se llevaron a cabo con algoritmos híbridos, de esta forma se añadió a las cipher suites post-cuánticas el intercambio de claves tradicional ECDHE, logrando una comunicación al menos tan segura como lo es un TLS v1.2 que usa algoritmos tradicionales.
\end{comment}

\begin{comment}
\subsection{OQS-OpenSSL v1.0.2 y servicios HTTPS: Apache}
\label{section:oqs102_https}
\todo{Sacar?}
\begin{code}
Sacar las pruebas, redactar para explicar de qué se trata, pero no hacerlo, el apache compatible con openssl 1.0.2 es viejísimo y no tiene sentido implementar las pruebas, la tendencia es ir a la v1.1.1 probada.
\end{code}
\end{comment}
